**邱騰華**（，），[香港政務官](../Page/香港.md "wikilink")，現任[商務及經濟發展局局長](../Page/商務及經濟發展局.md "wikilink")，前任[香港行政長官辦公室主任及](../Page/香港行政長官辦公室.md "wikilink")[環境局局長](../Page/環境局.md "wikilink")。

## 簡歷

邱騰華祖籍[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[潮州](../Page/潮州.md "wikilink")\[1\]，他中學就讀於[寧波公學](../Page/寧波公學.md "wikilink")，為該校第一屆中五畢業生，\[2\]，升讀[保良局第一張永慶中學預科時與現任環境局局長](../Page/保良局第一張永慶中學.md "wikilink")[黃錦星為同學](../Page/黃錦星.md "wikilink")，1981年畢業於[香港大學文學院](../Page/香港大學.md "wikilink")。他曾於1983年到[英國](../Page/英國.md "wikilink")[牛津大學](../Page/牛津大學.md "wikilink")，2000年春季於[美國](../Page/美國.md "wikilink")[哈佛大學深造](../Page/哈佛大學.md "wikilink")。

邱騰華於1981年8月加入政府政務職系，曾於多個政府部門工作，包括[保安科](../Page/保安科.md "wikilink")、[政務總署](../Page/政務總署.md "wikilink")、[衞生福利科](../Page/衞生福利科.md "wikilink")、[運輸科](../Page/運輸科.md "wikilink")、[懲教署](../Page/懲教署.md "wikilink")、[庫務科](../Page/庫務科.md "wikilink")、貿易署（後改稱[工業貿易署](../Page/工業貿易署.md "wikilink")
）、[華盛頓](../Page/華盛頓.md "wikilink")[香港經濟貿易辦事處及](../Page/香港經濟貿易辦事處.md "wikilink")[教育統籌局](../Page/教育統籌局.md "wikilink")（後改稱[教育局](../Page/教育局.md "wikilink")）。出任環境局局長前，邱騰華署任首長級第六級的[政府新聞處處長](../Page/政府新聞處.md "wikilink")，一時升任為局長的他，被傳媒認為如坐火箭般職級急升。\[3\]

### 環境局局長任期

作為環境局局長，邱騰華的職責範圍包括環境保護、能源、自然保育及[可持續發展](../Page/可持續發展.md "wikilink")。他首要處理的政策議題，包括空氣質素及[氣候變化](../Page/氣候變化.md "wikilink")。在空氣質素方面，環境局於2009年就更新空氣質素指標諮詢公眾\[4\]，經過多年討論後在2012年1月落實更新沿用25年的指標。新指標亦首次將微細懸浮粒子（PM2.5）的濃度水平納入規管，但只採用世衞中期目標，但標準相對寬鬆。\[5\]。在改善路邊空氣質素上，政府於2007年提出立法管制停車熄匙，引起運輸業界強烈反彈，經過多番修訂後，立法會於2011年3月通過《汽車引擎空轉(定額罰款)條例》，並在在2011年12月中生效。\[6\]另外，特區政府亦進一步推動在香港使用[電動車](../Page/電動車.md "wikilink")，希望改善香港的空氣質素。

在能源方面，邱騰華任內積極推廣[清潔能源](../Page/清潔能源.md "wikilink")。邱騰華在任期間，香港政府於2008年8月與國家能源局就能源合作簽訂了諒解備忘錄\[7\]，就未來20年內地繼續向香港供應核電和[天然氣作出保證](../Page/天然氣.md "wikilink")。因此，特區政府便透過規管電廠[減排以改善空氣質素](../Page/減排.md "wikilink")。\[8\]\[9\]另外，政府於2009年4月推出四億五千萬的[建築物能源效益資助計劃](../Page/建築物能源效益資助計劃.md "wikilink")，鼓勵業主為建築物進行能源及[碳審計](../Page/碳審計.md "wikilink")\[10\]。截至2011年6月底，共有720多宗申請成功獲批，涉及超過9,000幢樓宇\[11\]，金額約2.8億元。

為紓緩氣候變化帶來的影響，政府曾在2009年《施政報告》提出由兩家電力公司向住宅用戶派發慳電膽券，取締耗能的鎢絲燈泡，但計劃出台後，被質疑向特首親家利益輸送，計劃無疾而終。\[12\]這件事件引起公眾極大的爭議，亦因環境局多番迴避公眾的質詢，邱騰華被公眾就此而責難。\[13\]

為推動可持續廢物管理，政府於2008年7月獲[立法會通過](../Page/立法會.md "wikilink")《[產品環保責任條例](../Page/產品環保責任條例.md "wikilink")》，旨在將不同種類產品對環境的影響盡量減低。邱騰華首個落實的產品就是於2009年7月7月推行的塑膠購物袋環保徵費（即[膠袋稅](../Page/膠袋稅.md "wikilink")），實施以來運作暢順，現正就擴充計劃進行諮詢\[14\]。政府指出，會透過減廢及循環再造，將都市固體廢物的回收率，由現時的49%增至2015年的55%；除擴充現有膠袋稅外，會推出「廢電器電子產品生產者責任計劃」，鼓勵從源頭減廢。\[15\]

由於香港的堆填區面臨爆滿的危機，香港政府表示會在2012年初向立法會申請撥款，盡快興建廢物焚化處理設施。政府原先建議擴充新界東南（[將軍澳](../Page/將軍澳.md "wikilink")）堆填區，將[清水灣郊野公園](../Page/清水灣郊野公園.md "wikilink")5公頃土地納入堆填區範圍，令其使用壽命延長六年。唯立法會提出廢除擴建將軍澳堆填區旨令，政府最終決定不尋求司法覆核，亦不再徵用清水灣郊野公園土地擴建堆填區，擴展範圍會減至13公頃，主要放置建築廢料，以紓緩臭味\[16\]。另外，為減少對堆填區的負荷，政府動用50億元在[屯門曾咀建污泥處理廠](../Page/屯門.md "wikilink")，2013年啟用，每日可處理2,000噸濕污泥。焚化後，污泥體積會減少九成，焚化期間產生電力，除可為焚化爐供電外，亦可供電給廠內三個暖水池。邱騰華表示，污泥廠是一個轉廢為能的設施，透過減少污泥落入堆填區，估計每年可減少26萬噸的溫室氣體排放\[17\]。

在自然保育方面，邱騰華將新界東北地區八個具獨特地質風貌的景點，設立成香港國家地質公園，首先在2009年取得[國家地質公園資格](../Page/國家地質公園.md "wikilink")\[18\]，繼而在2011年9月獲[聯合國教科文組織](../Page/聯合國教科文組織.md "wikilink")（UNESCO）接納成為[世界地質公園網絡成員](../Page/世界地質公園網絡.md "wikilink")，正式命名為「中國香港世界地質公園」，與[日本](../Page/日本.md "wikilink")[洞爺湖火山](../Page/洞爺湖.md "wikilink")、[韓國](../Page/韓國.md "wikilink")[濟州島](../Page/濟州島.md "wikilink")、愛爾蘭等其餘八十七個世界級地質公園齊名。邱騰華出席挪威的世界地質公園會議時指出，這項殊榮肯定了香港在保育工作的努力，同時亦讓世界各地了解香港的城市發展和保育能夠共存\[19\]。

### 特首辦主任任期

邱騰華在[梁振英政府裏擔任特首辦主任一職](../Page/梁振英.md "wikilink")，不再續任決策局局長的工作。他在擔任特首辦主任期間涉獵面較闊，不再像以前般只須了解自己所屬的決策局所負責的工作及職務，而是需要了解及處理所有行政長官參與的事務。\[20\]他表示自己在任期間明白到不少政策工作並非單一政策局可以做到，而須各方面的協調才可完成。出任特首辦主任期間，他每年有機會與領導人見面，親身感受到領導人對香港的關心。\[21\]他於2017年6月30日卸任特首辦主任一職，職務由[陳國基接任](../Page/陳國基.md "wikilink")。\[22\]

### 商務及經濟發展局局長任期

邱騰華在2017年6月獲委任為商務及經濟發展局局長。林鄭月娥組成內閣曾遇到不少人士婉拒其邀請擔任局長，而最終亦出現包括邱騰華在內的多名政務官升任局長一職，他亦被視為「百搭」的人選。時任商務及經濟發展局局長[蘇錦樑指出](../Page/蘇錦樑.md "wikilink")，邱騰華曾接觸貿易事務，相信他會有經驗和能力為香港市民服務。\[23\]邱騰華則指自己在政府工作了一段長時間，較了解政府運作，亦曾長時間與不同的同事工作，相信自己能勝任這份工作。\[24\]2017年7月1日，邱騰華正式就任商務及經濟發展局局長。

## 公務要職生涯

邱騰華曾任的主要職位包括：

  - 貿易署副署長（後改稱[工業貿易署副署長](../Page/工業貿易署.md "wikilink")）：1999年1月至2001年5月
  - [香港駐華盛頓經濟貿易辦事處處長](../Page/香港經濟貿易辦事處_\(海外\).md "wikilink")：2001年5月至2004年4月
  - [教育統籌局副秘書長](../Page/教育統籌局.md "wikilink")：2004年4月至2006年4月
  - [政府新聞處處長](../Page/政府新聞處.md "wikilink")：2006年4月至2007年6月30日
  - [環境局局長](../Page/環境局.md "wikilink")：2007年7月1日至2012年6月30日
  - [特首辦主任](../Page/香港特別行政區行政長官辦公室.md "wikilink")：2012年7月1日至2017年6月30日
  - [商務及經濟發展局局長](../Page/商務及經濟發展局.md "wikilink")︰2017年7月1日至今

## 榮譽

  - [金紫荊星章](../Page/金紫荊星章.md "wikilink")（2011年）

## 注釋

## 參考資料

## 外部連結

  - [商務及經濟發展局局長邱騰華於香港政府一站通網頁的介紹](https://www.gov.hk/tc/about/govdirectory/po/sced.htm)
  - [香港特別行政區獲授勳及嘉獎人士](http://www.info.gov.hk/cml/miscell/index2.htm)

[Category:香港行政會議成員](../Category/香港行政會議成員.md "wikilink")
[Category:香港政府官員](../Category/香港政府官員.md "wikilink")
[Category:香港大學校友](../Category/香港大學校友.md "wikilink")
[Category:牛津大學校友](../Category/牛津大學校友.md "wikilink")
[Category:哈佛大學校友](../Category/哈佛大學校友.md "wikilink")
[Category:香港新教徒](../Category/香港新教徒.md "wikilink")
[T騰華](../Category/邱姓.md "wikilink")
[Category:保良局第一張永慶中學校友](../Category/保良局第一張永慶中學校友.md "wikilink")

1.
2.  [寧波公學 2009年10月份家長信](http://www.npc.edu.hk/letter/letter_0910.pdf)
3.  [邱騰華火箭闖青雲破格任環境局長能否壓台待觀察](http://the-sun.on.cc/channels/news/20070624/20070624024009_0000.html)，載[太陽報](../Page/太陽報.md "wikilink")，2007年6月24日
4.  [環境局局長就空氣質素指標檢討的開場發言](http://www.info.gov.hk/gia/general/200907/23/P200907230139.htm)，載[環境局網頁](../Page/環境局.md "wikilink")，2009年7月23日
5.  [更新質素指標清新空氣要錢買
    電費或需分階段加兩成](http://www1.hk.apple.nextmedia.com/template/apple/art_main.php?iss_id=20120118&sec_id=4104&subsec_id=11867&art_id=15995290)，載蘋果日報，2012年1月18日
6.  [《汽車引擎空轉(定額罰款)條例》](http://www.legco.gov.hk/yr10-11/chinese/panels/ea/papers/ea0720cb1-2739-3-c.pdf)，載立法會網頁，2011年7月20日
7.  [國家能源局與特區政府簽署關於能源合作的諒解備忘錄](http://www.info.gov.hk/gia/general/200808/28/P200808280187.htm)，載[香港政府一站通](../Page/香港政府一站通.md "wikilink")，2008年8月28日
8.  [兩地簽能源協議
    保港20年供應](http://paper.wenweipo.com/2008/08/29/FI0808290001.htm)，載文匯報，2008年8月29日
9.  [港毋須建天然氣站
    市民年慳10億電費](http://paper.wenweipo.com/2008/08/29/FI0808290002.htm)，載[文匯報](../Page/文匯報.md "wikilink")，2008年8月29日
10. [政府4.5億推行樓宇節能計劃](http://www.takungpao.com/news/09/04/09/images_0702-1062802.htm)
    ，載大公報，2009年4月8日
11. [樓宇能源效益基金勢加碼
    兩成申請耗逾半撥款](http://specials.mingpao.com/cfm/News.cfm?SpecialsID=256&Page=1&News=7dff8a83a764002bdffe2528a051002bf7ce1c393a21003bf7d5283b29a70037)，載明報，2011年10月3日
12. [推動環保得個講字
    特首續被通緝](http://hk.apple.nextmedia.com/template/apple/art_main.php?iss_id=20111010&sec_id=4104&art_id=15689773)，載蘋果日報，2011年10月10日
13.
14. [商業電台：擴大膠袋徵費諮詢今結束政府稱初步反應正面](http://www.881903.com/Page/ZH-TW/newsdetail.aspx?ItemId=408895&csid=261_341)，2011年8月16日
15. [廢電器電子產品生產者責任計劃](http://www.epd.gov.hk/epd/tc_chi/resources_pub/policy/files/weee_consultation_chi.pdf)，載環境局網頁，2010年1月18日
16. [政務司司長與律政司司長會見傳媒發言全文](http://www.info.gov.hk/gia/general/201101/04/P201101040174.htm)
    ，載香港政府一站通網站，2011年1月4日
17. [屯門50億建污泥焚化爐](http://paper.wenweipo.com/2010/10/28/HK1010280009.htm)
    ，載文匯報，2010年10月28日
18. [香港國家地質公園開幕](http://www.info.gov.hk/gia/general/200911/03/P200911030126.htm)，載香港政府一站通，2009年11月3日
19. [石屎森林保存遠古地貌震撼評審
    港地質公園列世界級](http://www1.hk.apple.nextmedia.com/template/apple/art_main.php?iss_id=20110919&sec_id=4104&art_id=15625264)，載蘋果日報，2011年9月19日
20.
21.
22.
23.
24.